\chapter{Dynamisch programmeren}
Dynamisch programmeren is in essentie ver doorgedreven recursie, waarbij een probleem wordt opgesplitst in kleinere deelproblemen.
Deze problemen kunnen dan onafhankelijk opgelost worden.

\section{Knapzakprobleem}
Een voorbeeld is het knapzakprobleem, waarvan het algoritme bescheven staat in algoritme~\ref{algo:Knapzak}.

Wat dit algoritme in essentie doet is eerst het probleem oplossen voor 1 item, daarna voor 2 etc. 
Per iteratie van item $j$ wordt bekeken of het positief is om dit item $j$ toe te voegen aan de gekende beste oplossing voor grootte $i - size[j]$.

Hierin zijn dus de elementen van dynamisch programmeren te herkennen: het probleem wordt gereduceerd tot een belachelijk simpel probleem met \"e\"en item en kleine knapzak.
Deze eenvoudige oplossing wordt dan gebruikt om de moeilijke problemen op te lossen, waarbij het dus belangrijk is om in te zien dat er wordt verder gebouwd op deze oplossing.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Indien dit gekopieerd wordt, zie: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Algorithms
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{algorithm}
    \caption{Pseudocode van een oplossing voor het knapzakprobleem.}
    \label{algo:Knapzak}
    \begin{algorithmic}
        \Require{$cost[M]$}
        \Require{$size[N]$}
        \Require{$val[N]$}
        \ForAll{$j$ in $1$ to $N$ inclusive} \Comment{Iterate objects}
            \ForAll{$i$ in $1$ to $M$ inclusive} \Comment{Iterate volumes}
                \If{$i \geq size[j]$}
                    \If{$cost[i] \leq cost[i - size[j]] + val[j]$}
                        \State{$cost[i] \gets cost[i - size[j]] + val[j]$}
                        \State{$best[i] \gets = j$}
                    \EndIf
                \EndIf
            \EndFor    
        \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Matrix chain product}
Een tweede voorbeeld is het \emph{matrix chain product}, waarbij gewerkt wordt met een \emph{bottum-up approach}. 
Algoritme~\ref{algo:Matrix} wordt beschouwd aan de hand van de matrices in formule~\ref{eq:matrix}.

\begin{equation}
    M_1 \cdot M_2 \cdot M_3 \cdot \ldots \cdot M_N
    \label{eq:matrix}
\end{equation}

Het algoritme gebruikt een array met de dimensies van de matrices, opgevuld zoals beschreven in tabel~\ref{table:dimensions}.

%
\begin{table}[!h]
    \centering
    \label{table:dimensions}
    \caption{Inhoud van de array met dimensies, met $r$ het aantal rijen en $c$ het aantal kolommen. }
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    $r_1$ & $c_1$ & $c_2$ & $c_3$ & $\ldots$ & $c_N$ \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%

Daarna wordt de kostenmatrix iteratief opgebouwd, waarbij begonnen wordt met de kost van een vermenigvuldiging tussen buren. 
Dit gebeurt via de parameter $j$, die conceptueel de lengte moet voorstellen. 
Dit gebeurt voor ieder paar van matrices.

De volgende stap is voor $j = 2$, hierbij wordt de parameter $k$ van belang.
Deze stelt voor waar de keten gesplitst wordt. 
Voor iedere matrix---startende vanaf $i$ tot $i + j$---wordt de kost berekend, waarbij de totale kost te berekenen is via: 

\begin{equation}
    cost[i][i+j] = cost[i][k-1]+cost[k][i+j] + r[i] \cdot r[k] \cdot r[i+j+1]
\end{equation}

In deze vergelijking zijn drie elementen:

\begin{itemize}
    \item De kost van de linkerhelft: $cost[i][k-1]$
    \item De kost van de rechterhelft: $cost[k][i+j]$
    \item De kost van het middelste product: $r[i] \cdot r[k] \cdot r[i+j+1]$
\end{itemize}

Deze kost wordt dus voor iedere matrix-keten met lengte $j + 1$ ge\"evalueerd, waarbij de volgende iteratie verder kan bouwen op deze waarden. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Indien dit gekopieerd wordt, zie: https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Algorithms
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{algorithm}
    \caption{Pseudocode van een oplossing voor het knapzakprobleem.}
    \label{algo:Matrix}
    \begin{algorithmic}
        \Require{$r[N + 1]$: A list with all dimensions of the matrices}
        \State{$cost[N][N] \gets$ upper triangular matrix with $0$ on diagnal}
        \ForAll{$j$ in $1$ to $N$ inclusive} \Comment{Iterate length}
            \ForAll{$i$ in $1$ to $N - j$ inclusive} \Comment{Iterate starting position}
                \ForAll{$k$ in $i + 1$ to $i + j$ inclusive} \Comment{Iterate split position}
                    \State{$t \gets cost[i][k-1]+cost[k][i+j] 
                        + r[i] \cdot r[k] \cdot r[i+j+1]$}
                    \If{$t < cost[i][i+j] $}
                        \State{$cost[i][i+j] \gets t$}
                        \State{$best[i][i+j] \gets k$}
                    \EndIf
                \EndFor
            \EndFor    
        \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}
